% !TeX root = DiplomOsipov.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian_english
\chapter{ОРГАНИЗАЦИОННАЯ ЧАСТЬ}
\section{Безопасность работы}
В связи с тем, что работа с программной системой производится на персональном компьютере, перечислим основные опасности и негативные факторы при работе с компьютером.
\begin{enumerate}
	\item Физические:
	\begin{itemize}
		\item повышенный уровень напряжения в электрической цепи, замыкание которой может пройти через тело работающего;
		\item повышенный уровень рентгеновского излучения;
		\item повышенный уровень ультрафиолетового излучения;
		\item возможность поражения статическим электричеством;
		\item запыленность воздуха рабочего помещения;
		\item повышенное содержание тяжелых аэроионов;
		\item неравномерное распределение яркости в поле зрения;
		\item повышенный уровень пульсации светового потока.
	\end{itemize}
	\item Химические:
	\begin{itemize}
		\item повышенное содержание в воздухе углекислого газа, озона, аммиака, фенола, формальдегида и др.
	\end{itemize}
	\item Психофизиологические:
	\begin{itemize}
		\item напряжение зрения;
		\item напряжение памяти;
		\item напряжение внимания;
		\item длительное статическое напряжение;
		\item относительно большой объем информации, обрабатываемый в единицу времени;
		\item монотонность труда в отдельных случаях;
		\item нерациональная организация рабочего места.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

К основным вредным факторам при работе с компьютером относят: длительное сидячее положение, электромагнитное излучение, нагрузка на зрение, перегрузка кистевых суставов, возможность заболеваний органов дыхания, аллергии и др.

Рассмотрим подробнее такие аспекты при работе с персональным компьютером, как режим труда и отдыха, электробезопасность и требования к помещению.

\textbf{Режим труда и отдыха.} Рациональный режим труда и отдыха предусматривает соблюдение определенной длительности непрерывной работы на ПК и перерывов, регламентированных с учётом продолжительности рабочей смены, вида и категории трудовой деятельности \cite{LifeSafe_workPlaceOrganization}.
Психофизиологические исследования показали, что при напряженной работе с компьютером оператор отмечает утомление в среднем через четыре часа. Объективные же изменения физиологических показателей появляются уже после двух часов работы. Чтобы их не допускать, по крайней мере, после двух часов непрерывной работы с дисплеем нужно делать перерывы.

Однако степень утомления во много зависит от характера деятельности оператора. Принято различать три основных ее вида:
\begin{enumerate}
	\item А -- работа по считыванию информации с экрана по предварительным запросам;
	\item Б -- работа по вводу информации;
	\item В -- творческая работа в режиме диалога с компьютером.
\end{enumerate}

Наибольшую нагрузку на орган зрения даёт ввод информации (Б), хотя более сильное общее утомление может вызвать работа в режиме диалога (В).

В соответствии с этой классификацией установлены категории тяжести и напряженности работы и необходимое время перерывов в течение рабочего дня. Для групп А и Б оно определяется по суммарному числу считываемых или вводимых знаков, для группы В -- по суммарному времени непрерывной работы с компьютером (табл.~\ref{tbl:pcWorkCategories}).

Количество и длительность регламентированных перерывов, их распределение в течение рабочей смены устанавливается в зависимости от категории тяжести и напряженности работы на ПК и продолжительности рабочей смены.

Работа пользователя комплекса программ кадастрового инженера относится к работам группы А первой категории тяжести, что при дневной 8-часовой рабочей смене устанавливает суммарную длительность регламентированных перерывов в размере 30 минут (через 2 часа от начала смены и через 2 часа после обеденного перерыва продолжительностью 15 минут каждый).

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Категории работ с компьютером}
		\label{tbl:pcWorkCategories}
		\begin{tabu} to 0.9\linewidth{ |X|X|X|X| }
			\hline
			\multirow{2}{2cm}{Категория работы} & \multicolumn{3}{c|}{Уровень нагрузки за рабочую смену при видах работы на ПК} \\ 
			\cline{2-4}
			& Группа А кол-во знаков & Группа Б кол-во знаков & Группа В часов \\ 
			\hline
			I & до 20000 & до 15000 & до 2,0 \\
			\hline
			II & до 40000 & до 30000 & до 4,0 \\ 
			\hline
			III & до 60000 & до 40000 & до 6,0 \\ 
			\hline
		\end{tabu}
	\end{center}
\end{table}
При 12-часовой рабочей смене регламентированные перерывы устанавливаются в первые 8 часов работы аналогично перерывам при 8-часовой рабочей смене, а в течение последних 4 часов работы, независимо от категории и вида работ, каждый час продолжительностью 15 минут.

При работе на ПК в ночную смену (с 22 до 6 часов) продолжительность регламентированных перерывов увеличивается на 60 минут, независимо от категории и вида трудовой деятельности.

Рекомендуется также использовать нерегламентированные перерывы (микропаузы) длительностью 1-3 минуты. Число и распределение микропауз в течение рабочей смены устанавливается индивидуально для каждого работника.

Регламентированные перерывы и микропаузы целесообразно использовать для выполнения комплекса упражнений и гимнастики для глаз, пальцев рук, массажа и акупрессуры, а также желательно проводить это время вне рабочего места.

\textbf{Электробезопасность.} Для обеспечения электробезопасности при работе применяются такие меры, как: заземление оборудования, применения двойной изоляции, использование защитного отключения, размещение электропроводки в недоступных местах.

Перед началом работы пользователю следует убедиться в отсутствии свешивающихся со стола или висящих под столом проводом электропитания, в целостности вилки и провода электропитания, в отсутствии видимых повреждений аппаратуры и рабочей мебели.

Токи статического электричества, наведенные в процессе работы компьютера на корпусах монитора, системного блока и клавиатуры, могут приводить к разрядам при прикосновении к этим элементам. Такие разряды опасности для человека не представляют, но могут привести к выходу из строя компьютера. Для снижения величин тогов статического электричества используются нейтрализаторы, местное и общее увлажнение воздуха, покрытие полов антистатической пропиткой.

Рассмотрим пример обеспечения электробезопасности с помощью заземлителя. В качестве заземлителя выбрана труба с длиной $l=3$ метра, диаметром $d=40$ миллиметров. Ширина соединительной полосы $b=40$ миллиметров. Труба заглубляется в землю на расстояние $h=0,7$ метра, используется контурная система защитного заземления.

Исходя из условий местности: удельное сопротивление грунта $ \rho=180\text{~Ом}\cdot\text{м} $, коэффициент сезонности $ \text{К}_{\text{с}}=1,1 $, расстояние между заземлителями $A=3$~метра. Допустимое сопротивление системы заземления $R_{\text{з.н.}}=4$~Ом.

Расчет защитного заземления приведен ниже.

Значение электрического сопротивления растеканию тока в землю с одиночного заземлителя:
\[ R_\text{з}=0,366\cdot\frac{\rho\cdot Kc}{l}\left(\log{\frac{2l}{d}}+\frac{1}{2}\log{\frac{4t+1}{4t-1}} \right); \]

\[t=h+0,5l=2,2\text{~(м.)}; \]

\[ R_\text{з}=0,366\cdot\frac{180\cdot 1,1}{3}\left(\log{\frac{2\cdot 3}{0,04}}+\frac{1}{2}\log{\frac{4\cdot 2,2+1}{4\cdot 2,2-1}} \right)=56,29\text{~(Ом)}. \]

Число заземлителей без учета взаимных помех:
\[n=\frac{R_\text{з}}{R_\text{з.н.}}=\frac{56,29}{4}=14. \]

Число заземлителей с учетом коэффициента экранирования:
\[n=\frac{n}{\eta}=\frac{14}{0,53}=27.  \]

Длина соединительной полосы:
\[l_n=1,05\cdot A=1,05\cdot 27\cdot 3=85,05\text{~(м)}.  \]

Сопротивление растеканию тока с соединительной полосы:
\[R_n=0,366\cdot \frac{\rho \cdot K_c}{l_n}\log{\frac{2{l_n}^2}{b\cdot h}}=0,366\cdot \frac{180 \cdot 1,1}{85,05}\log{\frac{{85,05}^2}{0,04\cdot 0,7}}=5,17\text{~(Ом).} \]

Полное сопротивление системы заземления:
\[R_\text{з.у}=\frac{R_\text{з}\cdot R_n}{R_\text{з}\cdot \eta_n+R_n\cdot \eta_\text{з}\cdot n}; \]

\[\eta_n=0,24; \]

\[R_\text{з.у}=\frac{56,29\cdot 5,17}{56,29\cdot 0,24+5,17\cdot 0,53\cdot 27}=3,32\text{~(Ом)}. \]

Результирующее значение полного сопротивления системы заземления меньше, чем допустимое значение системы заземления, что означает, что расчеты верны. Для обеспечения электробезопасности используются 27 заземлителей, длина соединительной полосы составила 85,05 метра.

\textbf{Требования к помещению.} В зависимости от ориентации окон в помещении, где работает пользователь, рекомендуется следующая окраска стен и пола помещения:
\begin{itemize}
	\item окна ориентированы на юг -- стены зеленовато-голубого или светло-голубого цвета; пол -- зеленый;
	\item окна ориентированы на север -- стены светло-оранжевого или оранжево-желтого цвета; пол -- красновато-оранжевый;
	\item окна ориентированы на восток -- стены желто-зеленого цвета; пол -- зеленый или красновато-оранжевый;
	\item окна ориентированы на запад -- стены желто-зеленого или голубовато-зеленого цвета; пол -- зеленый или красновато-оранжевый.
\end{itemize}

Освещение помещений является смешанным.

Площадь на одно рабочее место с компьютером для пользователей составляет не менее $6\text{~м}^2$, а объем не менее $20\text{~м}^3$.

Помещения с компьютерами оборудуются системами отопления, кондиционирования воздуха или эффективной приточно-вытяжной вентиляцией.

Для внутренней отделки интерьера помещений с компьютерами используются диффузно-отражающие материалы с коэффициентом отражения для потолка -- 0,7; для стен -- 0,6; для пола -- 0,4.

Поверхность пола в помещениях эксплуатации компьютеров является ровной, без выбоин, несколькой, обладает антистатическими свойствами.

\section{Экология и утилизация}
При работе с программной системой возникает проблема накапливания отходов. Отходами могут являться: скапливаемая офисная бумага, переставшие работать источники освещения и источники питания, сломанная или более невостребованная компьютерная техника, а также различные расходные материалы.

Утилизация отходов, возникающих в процессе работы пользователя, а также утилизация неисправного оборудования, источников освещения (особенно люминисцентных ламп) выполняется с помощью специальных компаний по утилизации, имеющих лицензию в этой сфере деятельности.